賭王姨仔 涉畀錢高官買樓 廉署拘捕二人

2018年09月01日

賭王姨仔
涉畀錢高官買樓
廉署拘捕二人

馮永業

【本報訊】平靜了一段時間的高官換樓風波有突破性發展。廉署昨起訴前經濟發展及勞工局副秘書長馮永業，以及賭王何鴻燊姨仔陳婉玉。案情指馮涉2004年收受陳51萬元，用作購買西半山羅便臣道一個物業的定金，作為優待陳關連公司的報酬；馮永業被控公職人員接受利益及行為失當，陳婉玉被控賄賂。

傳媒年前揭發馮的妻子、現任政策創新與統籌辦事處總監馮程淑儀，曾以「優惠價」與陳交換物業，質疑3人利益輸送，但廉署昨稱無足夠證據檢控其他人。

記者：陳建平 林偉聰

廉署昨檢控55歲、現任機管局企業發展執行總監的馮永業，以及62歲商人陳婉玉。馮被控一項公職人員接受利益及一項公職人員行為失當罪；陳則被控一項向公職人員提供利益罪，二人已經獲准保釋，下周二在東區裁判法院應訊。機管局表示，即日起暫停馮永業的一切職務，以待董事局議決。

陳婉玉

涉收取51萬作買物業定金

廉署指，馮永業案發時身為經濟發展及勞工局副秘書長，出任航空組主管，職責包括就航空運輸進行談判、指定航空公司經營航線以及分配航權。控罪指，馮涉嫌2004年9月28日接受陳51萬元款項，作為傾向於優待她及與她關連的3間公司之報酬。3間公司分別是港聯直升機有限公司、港聯航空有限公司及港聯直升機（香港）有限公司，陳曾於這些公司擔任董事和股東。

馮程淑儀2004年9月28日簽臨時買賣合約及支付51萬元臨時定金購買用作換樓的雍景臺單位。

控罪又指，馮涉嫌2004年9月28日收取51萬元，用作購買羅便臣道一個物業的臨時定金，並於2004年9月至2006年7日期間，向政府隱瞞接受相關款項，亦沒有在處理與陳有關的事宜時申報利益衝突及避席。廉署特別提到，現時並無足夠證據檢控其他受查人士。

換樓單位資料與案情脗合

馮永業2003年6月起任職經濟發展及勞工局副秘書長，至2006年7月離任，其間曾主導擴建上環港澳碼頭的直升機坪；而陳婉玉旗下的港聯也有入標競爭項目，最終中標成為唯一營運商。馮在任內又積極推動開放航權，結果港聯相關的航空公司獲發新牌照。

整個風波於2016年4月爆出。當時網媒香港01報道，2013年馮程淑儀任康文署署長期間，以「優惠價」與陳婉玉全資擁有的志俊有限公司交換物業。馮太當時以羅便臣道雍景臺一個單位及650萬元，換取陳的跑馬地成和坊兩個同層相連單位。

買賣協議顯示馮程淑儀在簽訂協議前，曾在2004年9月28日與買家達成口頭或簽定臨時買賣合約，臨時定金亦很可能在當日支付，日期與廉署描述脗合。

買賣協議顯示馮程淑儀在簽訂協議前，曾在2004年9月28日與買家達成口頭或簽定臨時買賣合約，臨時定金亦很可能在當日支付，日期與廉署描述脗合。

馮程淑儀的雍景臺單位買賣協議顯示，2004年買入時成交價為1,020萬元，臨時定金51萬元，與廉署案情中馮永業收取的金額相同。
馮程淑儀的雍景臺單位買賣協議顯示，2004年買入時成交價為1,020萬元，臨時定金51萬元，與廉署案情中馮永業收取的金額相同。

據測量師估價，陳單位當時價值2,840萬元，馮太單位只值1.890萬元，兩者差價應為950萬，卻以低價650萬元成交，馮太勁賺近300萬元。馮程淑儀曾強調換樓過程由地產代理負責，她根本不知交易對方的身份。

本報對照廉署新聞稿及土地登記資料，發現馮太當年用作換樓的羅便臣道雍景臺單位，正是於2004年9月28日簽訂臨時買賣合約，臨時定金是51萬元。換言之，該單位的位置、臨時定金的金額及付款日期均與廉署描述脗合，不過最終單位的業主是馮程淑儀，廉署公佈的案情未有提及她是否有牽涉在內。本報向馮太查詢，但部門指她正在休假，未能回應。

根據過去報道，馮永業與陳婉玉私下關係密切，馮不但協助陳炒樓，更加獲授權代表陳的公司在買賣文件上簽名。兩人又曾多次同坐直升機出遊，陳更曾將一架價值百萬元的跑車轉手給馮。馮永業曾在facebook發表聲明，承認一直瞞着妻子跟陳婉玉交往，並強調妻子的確不知換樓對象是陳婉玉。

下一則
下一則
馮曾參與直升機坪擴建政策

馮曾參與直升機坪擴建政策

官場明日之星06年離開政府

馮永業炒樓賬面賺6,000萬

林鄭點名愛將馮程掌創新辦